\documentclass{VUMIFPSmagistrinis}
% \usepackage{algorithmicx}
% \usepackage{algorithm}
% \usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}

% Default settings for code listings
\lstset{frame=tb,
  language=scala,
  captionpos=b,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  %keywordstyle=\color{blue},
  %commentstyle=\color{dkgreisen},
  %stringstyle=\color{mauve},
  frame=single,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=3
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Kodo pavyzdys}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Magistro baigiamasis darbas}
\title{Reaktyvus programavimas įvykių kaupimo sistemose}
\titleineng{Reactive Programming in Eventsourcing Systems}
\author{Žilvinas Kučinskas}
% \secondauthor{Vardonis Pavardonis}   % Pridėti antrą autorių
\supervisor{Viačeslav Pozdniakov}
\reviewer{prof. Rimantas Vaicekauskas}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
% \setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle

%% Padėkų skyrius
% \sectionnonumnocontent{}
% \vspace{7cm}
% \begin{center}
%     Padėkos asmenims ir/ar organizacijoms
% \end{center}

\sectionnonumnocontent{Santrauka}

Įvykių kaupimo principas yra dabartinės būsenos saugojimas kaip eilė įvykių nutikusių sistemoje. Į̨vykiai saugo visą informaciją, reikalingą dabartinės būsenos atkūrimui. Šis būdas leidžia pasiekti aukštą operacijų kiekį bei įgalina efektyvias replikacijas. Tuo tarpu reaktyvus programavimas leidžia realizuoti reaktyviąsias programas komponavimo būdu, tai yra deklaratyviu stiliumi. Tokiu stiliumi kuriamos programos leidžia atskirti pagrindinę logiką į smulkesnes, lengviau suprantamas dalis. Darbe siekiama sukurti reaktyviojo programavimo programos sąsają, kuri leistų šiuos principus sujungti. Pritaikius reaktyvų programavimą įvykių kaupimo principu paremtose sistemose galima modeliuoti ne tik momentinius įvykius, tačiau turėti ir jų istoriją. Paslėpus įvykių žurnalą arba duomenų saugyklą, galima orientuotis į pačią sprendžiamos srities problemą, nekreipiant dėmesio į žemesnio lygio realizacijos detales. Darbe naudojama ``Ruby'' programavimo kalbos sintaksė, parodomas aukšto lygmens architektūros modelis, apjungiantis reaktyvaus programavimo, įvykių kaupimo bei komandų-užklausų atsakomybių atskyrimo principus bei aprašomos įvykių kaupimo sistemų kūrimo gairės. Panaudojant reaktyvius operatorius yra leidžiama kurti skaitymo modelį paslepiant visas operacijų su duomenų baze realizacijos detales.

\raktiniaizodziai{reaktyvus programavimas, įvykių kaupimas, komandų-užklausų atsakomybių atskyrimas, ``Reaktyvumo manifestas''}

\sectionnonumnocontent{Summary}

Eventsourcing describes current state as series of events that occurred in a system. Events hold all information that is needed to recreate current state. This method allows to achieve high volume of transactions, and enables efficient replication. Whereas reactive programming lets implement reactive systems in declarative style, decomposing logic into smaller, easier to understand components. Thesis aims to create reactive programming program interface, incorporating both principles. Applying reactive programming in eventsourcing systems enables modelling  not only instantaneous events, but also have their history. Furthermore, it enables focus on the solvable problem, regardless of low level realisation details. In the following thesis, Ruby programming language is being used, high-level architecture, incorporating reactive programming, event sourcing and command-query responsibility segregation principles, is being shown and eventsourcing system creation guidelines are being described. Reactive operators enable read model creation without exposing realisation details of operations with data storage.

\keywords{reactive programming, event sourcing, command-query responsibility segregation, Reactive Manifesto}

\tableofcontents

\section{Įvadas}
\input{sections/introduction}

\section{Reaktyvus programavimas}
\input{sections/reactive_programming}

\section{Įvykių kaupimas}
\input{sections/eventsourcing}

\section{Konceptuali sistema}
\input{sections/practical}

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}

\textbf{Darbo rezultatai}:

\begin{itemize}
  \item Sukurtas pavyzdinis architektūros modelis, apjungiantis reaktyvaus programavimo bei įvykių kaupimo principus, aprašytos praktinės įvykių kaupimo sistemų kūrimo gairės.
  \item Sukurta biblioteka, įrodanti, jog tikslas yra pasiekiamas. Biblioteka gali tiek publikuoti įvykius, tiek kurti skaitymo modelį naudojantis reaktyviais operatoriais ir paslepiant operacijų su duomenų saugykla realizacijos detales.
  \item Aprašyta sukurtos bibliotekos realizacijos detalės, taisyklės ir suformuluoti apribojimai. Įgyvendinti srautų sujungimo \lstinline|merge|, filtravimo \lstinline|filter|, transformavimo \lstinline|map|, kuriamo skaitymo modelio tipo apibrėžimo \lstinline|as_persistent_type|, pradinės reišmės \lstinline|init|, tipo atitikimo \lstinline|when| bei iteratoriaus \lstinline|each| deklaratyvūs operatoriai, įgalinantys skaitymo modelio kūrimą paslepiant operacijų su duomenų saugykla realizacijos detales.g
  \item Sukurtos bibliotekos funkcionalumas validuotas parašant jai naudojimosi testus.
\end{itemize}

\textbf{Išvados}:

Įmanoma pritaikyti reaktyvaus programavimo principus įvykių kaupimo sistemose taip, jog skaitymo modelis būtų kuriamas tik komponavimo būdu, paslepiant operacijų su duomenų saugykla realizacijos detales griežtai tipizuotoje programavimo kalboje. Tikslui pasiekti tinka griežtai tipizuota ``Ruby'' programavimo kalba.

Siekiant tikslo susidurta su dvejomis pagrindinėmis problemomis: kaip realizuoti reaktyvius operatorius ir kaip gudriai išsaugoti tarpinę programos būseną paslepiant operacijų su duomenų baze detales. Pastarosios problemos yra išsprendžiamos:

\begin{itemize}
  \item Reaktyvūs operatoriai gali būti realizuojami pasinaudojant stebėtojo projektavimo šablonu, objektinio programavimo sąvybėmis (paveldėjimu, polimorfizmu) ir introspekcija.
  \item Tarpinės būsenos saugojimo problema yra išsprendžiama pasinaudojant metaprogramavimu (introspekcija ir refleksija) ir metodų jungimo principu (angl. method chaining).
\end{itemize}

\textbf{Pasiūlymai tolimesniam darbui}:

\begin{itemize}
  \item Plečiant ir modifikuojant kuriamą įvykių kaupimo sistemą arba įvykus nenumatytai klaidai, gali tekti atkurti skaitymo modelį iš naujo. Dėl šios priežasties būtų verta atlikti skaitymo modelio būsenos atkūrimo būdų lyginamąją analizę. Reikėtų išnagrinėti ką siūlo esamos įvykių kaupimo bibliotekos bei pritaikyti tinkamą sprendimą šiame darbe sukurtai bibliotekai.
  \item Įrodyti koks rinkinys reaktyvių operatorių yra pakankamas, norint užtikrinti denormalizuoto skaitymo modelio kūrimo išsprendžiamumą tik komponavimo būdu.
\end{itemize}

\printbibliography[heading=bibintoc]
% Šaltinių sąraše nurodoma panaudota
% literatūra, kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstomi darbe panaudotų
% (cituotų, perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai. Šaltinių sąrašas spausdinamas iš naujo puslapio.
% Aprašai pateikiami netransliteruoti.

\sectionnonum{Sąvokų apibrėžimai}
\input{sections/conceptions}

\sectionnonum{Santrumpos ir paaiškinimai}
\input{sections/abbreviations}

\end{document}
